{"title": "Hỏi đáp: Bé bị ọc sữa", "question": "Mong các bác sĩ giải đáp giúp em. Hiện tại em mới vừa sinh vào ngày 15/10/2013 ( 11/9 âm lịch) bé được gần khoảng 2 tháng. Mấy ngày đầu khi xuất viện về thì bé bình thường nhưng sau đó khoảng 1 tuần thì bé bị ọc sữa rất nhiều, bé ọc sữa phun như vòi nước rất là nhiều em rất buồn không biết có sao không? Ngày 10/11 em thấy lo nên bế em bé đi khám bác sĩ tư thì bác sĩ nói không sao chỉ là hiện tượng trào ngược thực quản và cho 3 ngày thuốc. Nhưng dền bây giờ ngày nào bé cũng ọc rất là nhiều hầu như bú bao nhiêu ọc ra hết không giảm bớt gì cả! Em cho bé bú hoàn toàn bằng sữa mẹ! Mong các bác sĩ giải đáp giúp em, em rất lo lắng! Em chân thành cảm ơn", "answer": "Chào bạn,,Em bé của bạn bị trào ngược dạ dày thực quản nên rất dễ bị ọc sữa. Bạn nên đưa bé đi tái khám để được khám, siêu âm bụng và điều chỉnh thuốc. Sau khi bú, bạn nên vác bé lên vai (bế đứng) ít nhất 30 phút mới đặt nằm xuống. Bạn có thể mua gối chống trào ngược (bán ở Khoa Vật lý trị liệu của bệnh viện Nhi Đồng 1) hoặc ghế nằm của em bé để bé sau bú được nằm ở tư thế nửa nằm nửa ngồi sẽ giảm được tình trạng trào ngược.,Thân mến.,,Bs CK1 Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-oc-sua-6994/"}
{"title": "Hỏi đáp: Vitamin d3", "question": "Chào bác sĩ,Em đọc những thắc mắc của các mẹ thì thấy có trường hợp giống con em. Bé ngủ vặn mình rất nhiều hay khóc thét trong lúc ngủ nên bác sĩ bảo cho uống vitamin D3 ( bé bú hoàn toàn bằng sữa me) vậy vitamin D3 em có thể mua ở các hiệu thuốc tây không?", "answer": "Chào bạn,,Vitamin D3 có thể mua ở nhà thuốc Tây. Bạn có thể cho bé uống mỗi ngày 400UI để phòng ngừa còi xương cho bé. Tình trạng vặn mình, khóc thét của bé có thể do còi xương do thiếu vitamin D3 nhưng cũng có thể do trào ngược dạ dày thực quản, đau co thắt…Sau khi bú, bạn nên vác đứng bé 20 phút rồi mới đặt bé xuống xem có giảm không. Nếu vẫn không giảm thì cho bé đi khám chuyên khoa tiêu hóa.,Thân mến.,Bs CK1 Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/vitamin-d3/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tay chân bé lạnh và đổ mồ hôi", "question": "Bé nhà tôi lúc sinh được 2kg8, nay được 3 tháng 20 ngày, bé được 6kg5. Từ lúc sinh đến giờ chân tay cháu thưởng ra mồ hôi và lúc nào tay chân cũng lạnh (mặc dù người rất ấm). Ngoài ra, tóc cháu khôngthấy dài và dày hơn so với lúc sinh. Mong bác sĩ tư vấn giúp ", "answer": "Chào bạn,,Một số bé có hệ thần kinh điều tiết mồ hôi hoạt động chưa ổn định nên sẽ bị tay chân lạnh, tiết nhiều mồ hôi. Chứng mồ hôi này có thể hết khi lớn hơn hoặc cũng có thể bị luôn đến tuổi trưởng thành. Khi đó, nếu bất tiện trong sinh hoạt vì mồ hôi tay chân thì có thể mổ cắt hạch thần kinh để điều trị. Tóc nhiều hay ít phụ thuộc vào gen và vào chất sắt, vitamin E….Nếu bé được cung cấp đủ các chất này thì tóc sẽ phát triển tốt hơn. Chất sắt trong sữa mẹ sẽ hấp thu dễ hơn trong sữa bột nhưng phụ thuộc vào chế độ ăn của mẹ rất nhiều. Mẹ phải ăn nhiều thịt bò, trứng, uống thêm viên sắt thì mới đủ cho bản thân người mẹ và cung cấp cho em bé.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh ,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tay-chan-be-lanh-va-do-mo-hoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé sinh non và suy dinh dưỡng nặng lên cân chậm", "question": "Chào bác sĩ, bé gái nhà em sinh ngày 22/09/2013 (dự sinh ngày 12/10) khi được 37 tuần và có cân nặng là 1500g, dài 38cm.Trong 3 tuần đầu bé lên được 800g, 1 tháng kế tiếp bé lên được 1000g. Hiện tại bé cân nặng 3650g, chiều dài 53cm, vòng đầu 37cm. Theo em biết là bé vẫn còn trong tình trạng duy dinh dưỡng nặng và bị thấp lùn. Hàng ngày em đều cân nặng cho bé và thấy: có khi một ngày bé lên được 50g, cũng có ngày bé lên rất ít. Mấy ngày gần đây 2 ngày bé mới lên được 50g – Chế độ ăn uống của bé như sau : • Bé bú theo nhu cầu, khoảng 8-11 cữ/ngày. • Bé bú sữa mẹ hoàn toàn, nhưng bé chỉ bú ( rít mạnh ) được khoảng 5 phút là không bú nữa, nhiều nhất thì 10 phút nhưng chủ yếu cũng chỉ 5 phút. • Em vắt sữa đầu tầm 10ml đến 30 ml để bỏ chỉ cho bé uống sữa sau. • Ban ngày: sau khi bé bú xong, em vắt sữa còn lại ra và đút bằng muỗng thêm cho bé tầm 20ml đến 40ml ( khoảng được 3 đến 4 cữ như vậy, còn khi nào bé ngủ ngoan quá thì em không đút thêm) • Ban đêm em cho bé ngủ từ 8g, và cho bú theo nhu cầu (khoảng 2- 3 tiếng) ,không đút thêm sữa. Ban đêm bé bú tầm 3 đến 5 phút rồi ngủ. Em cũng không đánh thức bé dậy mà để cho bé ngủ sâu. • Uống thuốc bổ theo toa bác sĩ : Appeton, Magne, Ferlin, Farzincol(kẽm) • Hàng ngày bé đi tiêu khoảng 3-4 lần, còn đi tiểu thì nhiều. Phân vàng tốt. Chế độ dinh dưỡng của mẹ: o Hàng ngày em ăn cơm không được nhiều khoảng 1 đến 1.5 chén cơm/bữa, ăn thịt gà, bò, heo, cá, rau, trái cây cũng tương đối nhiều. o Uống mỗi ngày gần 1 lít sữa, bữa nào ít cũng dc 700ml. Ban đầu em uống Enfa mama, nhưng hơn 1 tháng gần đây em chuyển qua Dielac o Uống nhiều nước. Em xin hỏi bác sĩ những thắc mắc sau: – Bé vẫn trong tình trạng suy dinh dưỡng và thấp còi phải không bác sĩ? Với độ tuổi như bé thì cân nặng và chiều cao bao nhiêu thì đạt? – Buổi tối bé dậy đúng giờ để bú nhưng chỉ bú được khoảng 3 đến 5 phút là ngủ? Vậy em có nên đánh thức bé dậy hay không? – Em phải làm sao để bé tăng cân và chiều cao tốt? Có nên dặm thêm sữa công thức hay không? – Em phải làm sao để tăng chất lượng sữa mẹ – Hay em phải uống thêm thuốc bổ gì để bé lên cân và chiều cao? Hiện tại em uống sữa Dielac hay bị đau bụng vậy giờ em nên đổi qua sữa nào để có hàm lượng canxi và protein cao ? – Em hay chóng mặt do thiếu máu, lúc mang bầu em bị thiếu máu đến khi sinh. Nên bây giờ hàng ngày em đều uống 1 viên obim nhưng mẹ chồng kêu em uống totama nhưng em đang phân vân có nên uống hay không? Và liều lượng như thế nào? Cảm ơn bác sĩ. ", "answer": "Chào bạn,,Em bé của bạn phải được tính theo biểu đồ phát triển của trẻ nhẹ cân chứ không dùng biểu đồ phát triển của trẻ bình thường. Bé của bạn đã có chiều cao ở mức bình thường (mặc dù ở mức giới hạn dưới) và cân nặng còn thiếu khoảng 200g nữa là đạt mức bình thường. Bạn duy trì sữa mẹ là rất sáng suốt vì bé suy dinh dưỡng tiêu hóa rất yếu, chỉ có sữa mẹ mới có sẵn các men tiêu hóa trong sữa giúp bé dễ hấp thu các chất dinh dưỡng. xdBạn có thể pha thêm 1 muỗng sữa bột dành cho trẻ nhẹ cân và non tháng vào trong sữa mẹ để đút thêm cho bé. Mỗi ngày bé lên ít nhất 30g là được. Bạn nên uống thêm thuốc bổ máu mỗi ngày cùng với Obimin, cố gắng ăn nhiều thịt bò, gan để tăng thêm chất sắt. Bạn có thể uống loại sữa bột nào dễ hấp thu đối với bạn cũng được. Miễn là mỗi ngày uống 1 lít sữa là được. Bạn có thể uống thêm vitamin D3 để tăng hấp thu canxi trong sữa (400 UI/ngày).,Thân mến,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh ,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-sinh-non-va-suy-dinh-duong-nang-len-can-cham/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 4 tháng", "question": "Bé trai 4 tháng nặng 6,3kg, cao 60cm. Có phải nhẹ cân và thiếu chiều cao không bác sỹ? Lúc sinh bé nặng 3,5kg, cao 50cm, 1 tháng bé nặng 4kg, 2 tháng nặng 5kg, 3 tháng nặng 5,6kg. Bú mẹ hoàn toàn tới 3,5 tháng, sữa mẹ ít nên bú thêm friso gold khoảng 90ml/lần, ngày bú 5-6 cữ, bú mẹ ngày 3 cữ (90ml/lan). Mỗi cữ bú bé bú rất lâu từ 30 phút trở lên. Bé uống canxi và vitamin D theo toa bác sỹ, có phơi nắng mà bé vẫn chậm lên cân. Em đổi sữa được không? Như Similac? Cách nào để bé lên cân? Cảm ơn bs!", "answer": "Chào bạn,,Em bé của bạn có chiều cao và cân nặng hoàn toàn bình thường. Không nên chạy theo phong trào nuôi con béo phì ! Mỗi tháng, bạn nên chấm vào biểu đồ cân nặng và chiều cao trong sổ sức khỏe của bé để biết con mình đang ở trong vùng phát triển nào. Nếu trong vùng bình thường và đường biểu diễn đi lên đều đặn thì cứ “vô tư”, bé khỏe mạnh và thông minh quan trọng hơn là ganh đua cân nặng với con người khác. Chỉ có điều là bạn nên cho bé bú đều đặn mỗi 3 tiếng để duy trì sữa mẹ. Nếu sữa mẹ không đủ thì có thể pha thêm với sữa bột. Việc cho bú không đều đặn sẽ làm cho sữa mẹ giảm đi rồi mất luôn, không tốt cho sức khỏe của bé. Nếu muốn bé lên cân tốt hơn và tăng chiều cao nhiều hơn thì mẹ phải uống mỗi ngày 1 lít sữa, ăn nhiều thịt bò, trứng, phô-mai hơn để tăng chất lượng sữa của mẹ. ,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh ,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-4-thang/"}
{"title": "Hỏi đáp: Gấp !", "question": "Chào bác sĩ, con em nay được 3 tuần tuổi, bé bú mẹ. Khi bé bú em có thể cảm nhận được bụng bé đang sôi ùng ục, vậy nguyên nhân do đâu ? Khắc phục như thế nào ?", "answer": "Chào bạn,,Bé bú sữa mẹ thường bị sôi bụng. Đây là tiếng của nhu động ruột, không phải là bệnh lý.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh ,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/gap/"}
{"title": "Hỏi đáp: Vitamin cho bé", "question": "Em chào bác sĩ! Con trai em nay được 9.5 tháng tuổi nhưng chỉ 7.6kg. Cháu bị viêm phế quản suốt 2 tháng trời và tháng rồi bị sốt siêu vi 4 lần. Bác sĩ có cho uống thuốc bổ sung. Bác sĩ cho Appeton Infant Drops 30ml + Tonicalcium 5ml, tái khám Bác sĩ khác cho Aminocee Drops 15ml. Cho em hỏi, có thể cho bế uống cùng lúc hai loại thuốc trên không?", "answer": "Chào bạn,,Bạn có thể uống cùng lúc 2 loại thuốc bổ đã được kê. Tuy nhiên, bạn cần xem lại cách chăm sóc bé, môi trường, chế độ dinh dưỡng xem đã hợp lý chưa để bé ít bị nhiễm khuẩn hơn và có sức đề kháng tốt hơn. Vì tình trạng nhiễm khuẩn tái đi tái lại nhiều lần sẽ làm bé suy dinh dưỡng nặng hơn.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh ,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/vitamin-cho-be/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ bị bón", "question": "Chào bác sĩ! Bé nhà em nay được 5 tháng, sữa it nên tháng thứ 2 em cho bé uống sữa ngoài, đến tháng thứ 3 bé bị táo bón, ban đầu là 3 ngày bé mới đi ngoài sau đó là 5 ngày, e có cho bé uống thuốc cốm nhưng ko cải thiện , đến tháng thứ 5 này em cho bé ăn dặm ban đầu là 3 ngày bé đi sau đó ngày nào cũng đi, còn bây giờ thì ngày đi 2 lần. vậy bác sĩ cho em hỏi như vậy đường tiêu hóa của bé có bị lam sao ko?và bây giờ em có nên cho bé ăn nữa hay không? Em xin chân thành cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,Em bé trong độ tuổi của con bạn dễ bị táo bón do thiếu chất xơ và do ruột chưa trưởng thành hoàn toàn. Bé có thể đi tiêu mỗi ngày 1 đến 2 lần hoặc 2 ngày 1 lần. Nếu phân bình thường, bé không quấy khóc, ăn bú bình thường, không ói thì có thể yên tâm. Bạn chỉ nên cho bé ăn dặm mỗi ngày 1 lần. Sang tháng thứ 6 mới cho bé ăn dặm mỗi ngày 2 lần.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh ,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-bi-bon-6942/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé gần 3 tháng", "question": "Chào bác sĩBé trai nhà em hiện được gần 3 tháng (1 tuần nữa là tròn 3 tháng), lúc 2 tháng là 5.5kg ( sinh 3.4kg ). Bình thường bé bú 120ml/lần, nhưng cả tuần nay chỉ bú khoảng 60ml là không chịu bú tiếp nữa. Sức khỏe bé bình thường, không thấy có gì bất thường cả, chỉ là bú giảm đi thôi. ( miệng bé sạch sẽ, đi tiểu bình thường..). Không biết bé nhà em có bị thiếu chất gì không? Kính nhờ bác sĩ tư vấn dùm em!", "answer": "Chào bạn,,Muốn biết bé có bị thiếu chất gì không phải khám trực tiếp, tìm các triệu chứng, nếu cần thì làm xét nghiệm. Trong độ tuổi của con bạn thường xảy ra thiếu máu sinh lý, còi xương do thiếu vitamin D. Đây là những nguyên nhân thường gặp khiến bú ít đi. ,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh ,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-gan-3-thang/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 20 ngày tuổi 1 ngày ho vài cái!!!", "question": "Chào bác sĩ, em cảm ơn bác sĩ đã tận tình tư vấn cho em. Hôm nay, em có một vấn đề xin bác sĩ tư vấn giúp em. Bé em được 20 ngày tuổi, sinh thường, bú mẹ hoàn toàn. Mấy ngày nay em để ý thấy bé có hiện tượng ho 1 vài cái nhưng 1 ngày chỉ có 1 lần duy nhất và khi nằm ngủ (nằm ngữa khi ngủ) bé lại hướt hướt ọa ẹ giống như có đờm trong họng. Vậy xin hỏi bác sĩ có sao không ạ (1, 2 ngày thì bé lại ọc sữa nhưng chỉ ọc 1 lần trong ngày). Em xin cảm ơn!!!", "answer": "Chào bạn,,Có thể bé bị trào ngược sữa lên cổ họng nên có hiện tượng trên. Bạn nên bế bé khoảng 20 đến 30 phút sau khi bú để sữa trong dạ dày xuống ruột nhanh hơn, giảm hiện tượng trào ngược này.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-20-ngay-tuoi-1-ngay-ho-vai-cai/"}
